\section{Templates de Ficheiros de Configuração}
Num sistema como o que se pretende implementar, a alteração manual de todos os ficheiros de configuração necessários, não é viável. A necessidade da construção automática destes ficheiros levou-nos ao encontro do \st\footnote{\url{http://www.stringtemplate.org/}}.\\
\st\ é uma biblioteca que permite a geração de texto a partir de estruturas de dados. Esta biblioteca está escrita em \java\, contudo, já existem versões noutras linguagens (\textbf{C\#}, \textbf{Python}, \textbf{Ruby}, e \textbf{Scala}). \st\ utiliza \ac{ANTLR} para fazer parse da sua linguagem, sendo esta a sua única dependência.

Para cada tipo de ficheiro de configuração que necessitamos de gerar (\textit{PostgreSQL} e \textit{nginx}), criamos um ficheiro template. Em cada ficheiro template, nas zonas em que se pretende inserir conteúdo variável, coloca-se um identificador. Este identificador para ser reconhecido pelo \st\ tem de estar entre um símbolo inicial e um símbolo final pré-definidos, que no nosso caso são \textless\ e \textgreater\ respectivamente.  

A título de exemplo, de seguida apresentamos um excerto do ficheiro de configuração do \textit{nginx}. Neste caso, pretende-se que o nome do servidor seja uma das variáveis do ficheiro de configuração:

\lstinputlisting[style=c, caption=Excerto de um template para o ficheiro nginx.conf, label=lst:tnginx]{listings/templatenginx}

O código \java\ necessário para criar um ficheiro de configuração através deste template, seria muito simples. A classe \textit{ST} é instanciada a partir de uma string que contém o template. Depois, a substituição é feita através do método \textit{add}, que recebe o nome do identificador presente no template, e a variável que contém o valor que se pretende colocar no ficheiro de configuração. 

\lstinputlisting[style=c, caption=Excerto do código necessário para construir um ficheiro de configuração a partir do seu template, label=lst:tjava]{listings/templatejava}

Depois da transformação ter sido efectuada, o aspecto do ficheiro de configuração seria o seguinte:

\lstinputlisting[style=c, caption=Ficheiro nginx.conf já construído, label=lst:outnginx]{listings/outnginx}


